# make jobserver

В этой задаче вам нужно будет освежить в голове системные вызовы для
создания и координации процессов в UNIX.

Напомним, что основным способом создание нового процесса является
системный вызов `fork()`. `fork()` может вернуть 3 значения.
 - `> 0` возвращается в родителе, если ребёнок создан успешно.
 - `== 0` возвращается в ребёнке
 - `< 0` возвращается в родителе, если произошла ошибка (в типичном
   случае означает что не хватило памяти или превышен лимит количества
   процессов)
   
Процесс может дожидаться завершения непосредственных детей через
системный вызов `wait()`.

Также стоит вспомнить про системный вызов `exec()`, который заменяет
текущий процесс на образ из файла.

Типичный сценарий использования этих системных вызовов - запустить
исполняемый файл как дочерний процесс и дождаться его завершения. В
коде реализуется примерно так:

```c
void run(char* file)
{
    pid_t pid = fork();
    if (pid < 0) { // fork() не удался, убиваем весь процесс
        err(1, "fork");
    }
    
    if (pid == 0) { // мы в ребёнке
        exec(file, file, NULL); // заменяем текущий процесс образом из файла
        err(1, "exec"); // функция exec возвращается только в случае ошибки
    } else { // мы в родителе
        int status;
        wait(&status); // дожидаемся завершения ребёнка
    }
}
```

В промышленном коде не используют `fork()` и `exec()` непосредственно,
из за того что интерфейс слишком низкоуровневый и трудный для
понимания (сколько багов вы можете найти в коде выше?). Обычно
используют высокоуровневые библиотеки, представляющие примитив
"запустить исполняемый файл", например модуль `subprocess` в питоне.

Тем не менее, нужно понимать как эти библиотеки устроены внутри. А для
этого нужно понимать семантику `fork()` и хоть раз пощупать его
руками.

## make -j

Мы предполагаем, что вы уже слышали хоть раз про утилиту
`make`. Обычно `make` используют чтобы управлять процессом сборки и
пересборки, но такие детали нам не очень интересны сейчас.

В очень упрошённой модели, `make` принимает от пользователя набор
команд и выполняет эти команды по одной.

Понятно, что выполнять команды по одной - это не самая лучшая
стратегия. В любом современном процессоре есть есть несколько ядер,
было бы логично запускать одновременно не больше `k` команд. Ровно эту
функцию выполняет флаг `-j`. `make -j 4` гарантирует, что одновременно
будет запущенно не более 4-х пользовательских команд.

Интересная ситуация возникает, когда одной из пользовательских команд
является `make`. Тоесть, когда `make` вызывается рекурсивно.

 - В этой ситуации не хочется считать процесс `make`-а как
   пользовательский. Он не потребляет ресурсов сам по себе, а значит
   дополнительные процессы `make`-а не должны замедлять работу.
   
 - Хочется, чтобы `-j4` ограничивал параллельность глобально на все
   рекурсивные вызовы, а не локально только внутри одного процесса
   `make`.

 - Если учитывать рекурсивные вызовы `make` в лимите на параллельность,
   то в какой-то момент весь лимит будет занят только процессами
   `make`-а и система придёт в зависшие состояние.
   
Возникает интересная задача координации между многими процессами. В
этой задаче требуется реализовать следующий алгоритм:

```
В начале.

Создать семафор с начальным значением k.

make:
  Запустить все рекурсивные процессы make.
  В цикле, пока остались не запущенные пользовательские процессы.
    Опустить семафор.
    Запустить процесс watcher.
  Дождаться завершения всех дочерних процессов.

watcher:
  Запустить пользовательский процесс.
  Дождаться завершения пользовательского процесса.
  Поднять семафор.
```

Можно убедиться, что подобный алгоримт удовлетворяет всем нашим
требованиям. Остаётся только один вопрос - как реализовать семафор?

Оказывается, для этой задачи подходит обычный unix pipe. В операции
`up()` будем писать 1 байт в пайп, в операции `down()` будем читать
один байт из пайпа. Значением семафора будет равно количеству байт во
внутреннем буфере.

## Задача

Напишите программу, которая будучи запущенной в директории обойдёт
текущую директорию и все под директории рекурсивно и запустит все
исполняемые файлы которые там найдёт.

Программа должны принимать один аргумент - число задающее максимальную
параллельность, с которой нужно выполнять пользовательские команды.

## Советы

 - Для отладки, печатайте действия вашей программы в stderr. Удобно
   начитать строчку с pid текущего процесса.

```c
fprintf(stderr, "%d: exec(%s)\n", getpid(), path);
```

 - Хоть в задании и не требуется корректно обрабатывать все ошибки, вы
   заметно упростите себе жизнь и сэкономите время, если будете
   проверять результаты системных вызовов и убивать процесс в случае
   ошибки. Для этих целей удобно воспользоваться функцией `err`.
   
```c
DIR* d = opendir(".");
if (d == NULL) {
    err(1, "opendir");
}
```

 - Для работы с файловой системой вам потребуются функции `opendir`,
   `readdir` и `closedir`. Мы не хотим подробно разбирать правильную
   работу с файловой системой, поэтому сразу даём вам пример кода.

```c
DIR* d = opendir(".");
if (d == NULL) {
    err(1, "opendir");
}

while (1) {
    errno = 0;
    struct dirent* entry = readdir(d);
    if (entry == NULL && errno != 0) {
        err(1, "readdir");
    }

    if (entry == NULL) { // end of directory
        break;
    }

    if (entry->d_type == DT_DIR) {
        // skip '.' and '..'
        if (entry->d_name[0] == '.') {
            continue;
        }

        // do something with entry->d_name
    }
}

closedir(d);
```

 - Скрипт test.sh запускает сразу все тесты. Для отладки вам будет
   удобнее запускать тесты руками по одному
   
```
make jobserver && (set -ex; cd pstree_test; env TMP=$(mktemp -d) ../jobserver)
```

 [0] http://make.mad-scientist.net/papers/jobserver-implementation/
